{"docstore/data": {"10168aea-ce4d-4b28-a06e-dc5022094d55": {"__data__": {"id_": "10168aea-ce4d-4b28-a06e-dc5022094d55", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "47d13169cea880f66a7643b5086c6b4f7f7016d69d699b54024a6da7add59c00", "text": "Cr\u00e9\u00e9e dans le cadre de la coop\u00e9ration S\u00e9n\u00e9galo-Canadienne, l\u2019Ecole Polytechnique a plus de cinquante (50) ans d\u2019existence et est un fleuron de la formation d\u2019ing\u00e9nieurs et de techniciens sup\u00e9rieurs au S\u00e9n\u00e9gal, en Afrique de l\u2019Ouest et dans d\u2019autres pays de l\u2019Afrique. Forte de sa renomm\u00e9e, l\u2019\u00e9cole a pu avec le temps, empreindre toutes les qualit\u00e9s requises d\u2019un produit conforme \u00e0 la demande du monde professionnel tant sur ses valeurs \u00e9thiques et morales que sur ses comp\u00e9tences techniques et manag\u00e9riales.Aujourd\u2019hui, le Polytechnicien r\u00e9pond fortement et sous diverses formes \u00e0 la demande du monde professionnel : en employ\u00e9s mais aussi et surtout en employeurs (cr\u00e9ateurs d\u2019entreprises, etc\u2026). Notons que la vocation premi\u00e8re d\u2019un polytechnicien est avant tout d\u2019entreprendre et de cr\u00e9er des emplois . Ainsi de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s de diff\u00e9rentes tailles ont \u00e9t\u00e9 implant\u00e9es par d\u2019illustres produits polytechniciens. A titre illustratif, nous pouvons citer: COREX (Conception R\u00e9alisation et Expertise), GCE Fondations (G\u00e9nies Civil Environnement et Fondations), GETRAN SA (G\u00e9n\u00e9ral Travaux publics et de N\u00e9goce), OPTIMA INGENIERIE, LABOSOL-AGTS, EMERITE CONSULTING, SERMA BTP.\nL\u2019objectif du programme d\u2019\u00e9tudes en vigueur \u00e0 l\u2019EPT est de former, dans les domaines du g\u00e9nie civil, \u00e9lectrom\u00e9canique, informatique & t\u00e9l\u00e9communications, a\u00e9ronautique, industriel, des ing\u00e9nieurs de conception de haut niveau, au service du d\u00e9veloppement. Le cycle de formation de 5 ans, ouvert aux bacheliers scientifiques, apr\u00e8s concours, se subdivise en deux parties : le Tronc Commun (2 ans) et la Sp\u00e9cialisation (3 ans). L\u2019admission des \u00e9l\u00e8ves en premi\u00e8re ann\u00e9e du premier cycle \u00e0 l\u2019EPT se fait par voie de concours parmi les titulaires du baccalaur\u00e9at des s\u00e9ries scientifiques et techniques, \u00e2g\u00e9s de moins de 22 ans au 1er octobre de l\u2019ann\u00e9e d\u2019admission. Chaque ann\u00e9e, le concours se tient au mois de juin avant les \u00e9preuves du baccalaur\u00e9at. Pour permettre \u00e0 un maximum d\u2019\u00e9l\u00e8ves de participer aux \u00e9preuves du concours, des centres d\u2019examens sont ouverts dans toutes les r\u00e9gions du S\u00e9n\u00e9gal.\u00a0\nLe concours est ouvert aux s\u00e9n\u00e9galais et aux \u00e9trangers r\u00e9sidants sur le territoire s\u00e9n\u00e9galais. Le Tronc Commun dure deux (02) ans. Cette formation s\u2019apparente au cycle Maths Sup et Maths Sp\u00e9 du syst\u00e8me fran\u00e7ais qui pr\u00e9pare les \u00e9tudiants au concours pour les grandes \u00e9coles. L\u2019Ecole polytechnique est la seule Institution au S\u00e9n\u00e9gal qui dispose d\u2019un d\u00e9partement de Tronc Commun dont le principal objectif est de pr\u00e9parer les \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs \u00e0 la sp\u00e9cialisation au bout de deux ann\u00e9es d\u2019\u00e9tudes. Cette partie permet aux \u00e9l\u00e8ves-ing\u00e9nieurs de ma\u00eetriser les connaissances requises en math\u00e9matiques, physique, chimie, informatique, dessin industriel, anglais technique etc., et de faire suffisamment de travaux pratiques en ateliers comme en laboratoires.\nCette partie de la formation consiste en une sp\u00e9cialisation de trois ans dont la r\u00e9ussite est sanctionn\u00e9e par un Dipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception. Aujourd\u2019hui, l\u2019EPT d\u00e9livre cinq (5) dipl\u00f4mes d\u2019ing\u00e9nieur:\nPendant cette phase, les \u00e9l\u00e8ves-ing\u00e9nieurs sont appel\u00e9s \u00e0 participer activement \u00e0 des travaux de laboratoires, des travaux pratiques de terrain, \u00e0 des stages industriels (2 stages de 6 semaines chacun) et \u00e0 soutenir un projet de fin d\u2019\u00e9tudes portant sur une r\u00e9solution de probl\u00e8mes pratiques pos\u00e9s dans l\u2019industrie. Par ailleurs, des cours de technique de communication, de management, de gestion, de comptabilit\u00e9, de l\u00e9gislation et droit, sont int\u00e9gr\u00e9s dans le cursus afin de sensibiliser les \u00e9l\u00e8ves-ing\u00e9nieurs aux diff\u00e9rents probl\u00e8mes auxquels les cadres d\u2019entreprise sont continuellement confront\u00e9s. Cela permet d\u2019int\u00e9grer des connaissances et aptitudes fondamentales du m\u00e9tier de l\u2019ing\u00e9nieur, le savoir \u00eatre. En plus, des stages ouvriers et de ma\u00eetrise destin\u00e9s \u00e0 sensibiliser les futurs Ing\u00e9nieurs, aux probl\u00e8mes auxquels le cadre d\u2019entreprise moderne est susceptible d\u2019\u00eatre confront\u00e9, viennent compl\u00e9ter la formation de base.\nLa formation \u00e0 l\u2019\u00c9cole Polytechnique de Thi\u00e8s est assur\u00e9e au niveau des quatre (04) d\u00e9partements que compte l\u2019\u00e9cole :\nLe d\u00e9partement constitue la cellule de base de l\u2019\u00c9cole polytechnique de Thi\u00e8s sur le double plan de l\u2019enseignement et de la recherche.\u00a0\nUn Master de Recherche en G\u00e9nies et \u00c9nergies Renouvelables; (Master inter-universitaire en partenariat avec l\u2019universit\u00e9 Gaston Berger de Saint Louis, l\u2019universit\u00e9 Alioune DIOP de Bambey et l\u2019universit\u00e9 Assane Seck de Ziguinchor)). ; L\u2019EPT compte \u00e9galement dans son effectif des \u00e9tudiants doctorants en collaboration avec les \u00e9coles doctorales des universit\u00e9s de Dakar (PCSTUI, etc.) et de Thi\u00e8s (ED2DS).\n Entr\u00e9e de Thi\u00e8s \u2013 BP A10\n\n +221 76 223 61 60\n\n ept@ept.sn\nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception en G\u00e9nie Civil\nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception en G\u00e9nie \u00c9lectrom\u00e9canique\nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception en G\u00e9nie Informatique et t\u00e9l\u00e9communications\nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception en A\u00e9ronautique\u00a0\nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception en G\u00e9nie Industriel\u00a0\nLe d\u00e9partement du TRONC COMMUN\nLe d\u00e9partement du G\u00c9NIE CIVIL\nLe d\u00e9partement du G\u00c9NIE \u00c9LECTROM\u00c9CANIQUE avec la fili\u00e8re A\u00e9ronautique octobre 2015 (en collaboration avec l\u2019\u00e9cole de l\u2019Arm\u00e9e de l\u2019Air) et la fili\u00e8re G\u00c9NIE INDUSTRIEL\nLe d\u00e9partement du G\u00c9NIE INFORMATIQUE et T\u00c9L\u00c9COMMUNICATIONS\u00a0\n", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}, "6a6f003a-052a-41e3-9e57-d79561430e00": {"__data__": {"id_": "6a6f003a-052a-41e3-9e57-d79561430e00", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "6134d7ad9209c88b75a99502dc5475c0d52d866162d71b6ec4dbfad87547d617", "text": "Pr\u00e9sentation De L\u2019EPT\nPr\u00e9sentation\nEPT = Ecole Polytechnique de Thies\nDepuis 2001, l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais a engag\u00e9 la r\u00e9forme du secteur de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur, int\u00e9gr\u00e9 au Programme D\u00e9cennal de l\u2019Education et de la Formation (PDEF), avec la mise sur pied d\u2019une commission \u00abCarte universitaire \u00bb charg\u00e9e de proposer un sch\u00e9ma directeur d\u2019\u00e9largissement de l\u2019acc\u00e8s au sup\u00e9rieur et une diversification de l\u2019offre de formation, articul\u00e9s \u00e0 une d\u00e9centralisation qui devait d\u00e9sengorger la principale universit\u00e9, Cheikh Anta DIOP, aux effectifs insoutenables, et faire monter en puissance l\u2019universit\u00e9 Gaston Berger.\n\nUne option strat\u00e9gique a consist\u00e9 \u00e0 dessiner une nouvelle carte universitaire d\u00e9centralis\u00e9e s\u2019appuyant sur une profonde r\u00e9forme en plusieurs plans, notamment:\n\nUne carte Universitaire planifi\u00e9e dans l\u2019espace et dans le temps ;\nUne professionnalisation de l\u2019enseignement et de la formation ;\nUne diversification des fili\u00e8res et des \u00e9tablissements ;\nUne valorisation des ressources nationales et r\u00e9gionales ;\nUn \u00e9largissement de la gouvernance des structures de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur aux repr\u00e9sentants du monde du travail et des collectivit\u00e9s locales ou d\u00e9centralis\u00e9es\nUne sp\u00e9cialisation des universit\u00e9s r\u00e9gionales et des Coll\u00e8ges Universitaires R\u00e9gionaux avec des dominantes;\nUne orientation des nouvelles universit\u00e9s vers le d\u00e9veloppement \u00e9conomique : fili\u00e8res scientifiques et technologiques, fili\u00e8res de gestion, de transport maritime et a\u00e9rien et professionnalisation des fili\u00e8res actuelles de droit et de lettres.\nC\u2019est dans cette mouvance que le gouvernement du S\u00e9n\u00e9gal a d\u00e9cid\u00e9, dans un premier temps, l\u2019ouverture de l\u2019Universit\u00e9 de Thi\u00e8s \u00e0 partir de la fusion de quatre \u00e9coles de formation d\u2019ing\u00e9nieurs, \u00e0 savoir l\u2019ESP centre de Thi\u00e8s (ancienne Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s), l\u2019ENSA, l\u2019IST et l\u2019ENCR de Bambey.\nMais depuis juin 2009, par d\u00e9cret 2009-586 du 18 juin 2009, l\u2019\u00c9cole Polytechnique de Thi\u00e8s, suite \u00e0 son rattachement direct au Minist\u00e8re charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, a retrouv\u00e9 une autonomie vis-\u00e0-vis de l\u2019Universit\u00e9 de Thi\u00e8s. Jusqu\u2019en 1970, le centre de gravit\u00e9 du d\u00e9veloppement des formations d\u2019ing\u00e9nieurs s\u2019est situ\u00e9 largement \u00e0 distance des structures universitaires traditionnelles, avec pour cons\u00e9quence une s\u00e9paration organique rarement mise en d\u00e9bat entre disciplines scientifiques d\u2019un c\u00f4t\u00e9, disciplines de l\u2019ing\u00e9nierie de l\u2019autre, et plus encore la cristallisation de diff\u00e9rences de culture, plus durable par nature dans le temps (rapport \u00e0 la s\u00e9lection et \u00e0 l\u2019\u00e9litisme, relation au savoir et aux approches disciplinaires).\n\nHistorique\n\nLe 25 mai 1973, son Excellence L\u00e9opold S\u00e9dar SENGHOR, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal, d\u00e9cr\u00e8te la cr\u00e9ation de l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s. L\u2019Ecole polytechnique de Montr\u00e9al en accepte le parrainage au cours de son implantation progressive.\n\nDe 1973, date de sa cr\u00e9ation \u00e0 1982, aux termes des d\u00e9crets N\u00b073-493 du 25 mai 1973, et N\u00b074-1282 du 23 d\u00e9cembre 1974, l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s (EPT) est \u00e9rig\u00e9e en \u00e9tablissement militaire d\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u00e0 encadrement militaire et plac\u00e9e sous la double tutelle du Minist\u00e8re des Forces Arm\u00e9es et du Minist\u00e8re de l\u2019Education Nationale.\nA partir de 1982, d\u00e9bute la phase de recrutement d\u2019enseignants permanent s\u00e9n\u00e9galais ; \u00e0 cette date le corps enseignant \u00e9tait compos\u00e9 essentiellement de canadiens et de vacataires s\u00e9n\u00e9galais.\nDe 1982 \u00e0 1992, l\u2019EPT passe sous administration militaire compl\u00e8te aux termes des dispositions du d\u00e9cret 82-545 du 03 ao\u00fbt 1982 ;\nAu mois de juillet 1992, l\u2019EPT change de statut. L\u2019Ecole est \u00e9rig\u00e9e en \u00e9tablissement public rattach\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Cheikh Anta Diop de Dakar (UCAD). Ce changement de statut est r\u00e9gi par la loi 92-38 du 09 juillet 1992 et les d\u00e9crets d\u2019application N\u00b092-1261 et 92-1268 du 14 septembre 1992 ;\nAu mois de Novembre 1994, dans le cadre de la r\u00e9forme de l\u2019Enseignement Sup\u00e9rieur, un nouveau changement de statut intervient. La loi 94-78 du 24 novembre 1994 portant cr\u00e9ation de l\u2019Ecole Sup\u00e9rieure Polytechnique (ESP) comme \u00e9tablissement rattach\u00e9 \u00e0 l\u2019UCAD, consacre la fusion de l\u2019EPT avec les divisions industrielles de l\u2019ENSUT et de l\u2019ENSETP ;\nLe 11 janvier 2007, est ouverte l\u2019Universit\u00e9 de Thi\u00e8s \u00e0 partir de la r\u00e9union de quatre \u00e9coles de formation d\u2019ing\u00e9nieurs, \u00e0 savoir l\u2019ESP centre de Thi\u00e8s (ancienne Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s), l\u2019ENSA, l\u2019IST et l\u2019ENCR de Bambey ;\nEn juin 2009, aux termes du d\u00e9cret 2009-586, l\u2019EPT quitte l\u2019universit\u00e9 de Thi\u00e8s pour redevenir un \u00e9tablissement autonome et rattach\u00e9 directement au Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur de la Recherche et de l\u2019Innovation.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}, "5991729b-210d-44ca-baaf-e457db0f8570": {"__data__": {"id_": "5991729b-210d-44ca-baaf-e457db0f8570", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "2fe0d60b07730f896d2dd64e7547c6bdbc00d251216fa4a3a4a73e5f3e1e911c", "text": "Chers internautes,\nJe vous souhaite la plus chaleureuse bienvenue sur le site web de l\u2019\u00c9cole Polytechnique de Thi\u00e8s (EPT), la premi\u00e8re \u00e9cole d\u2019ing\u00e9nieurs de conception du S\u00e9n\u00e9gal.\nL\u2019EPT a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1973 avec deux d\u00e9partements d\u2019ing\u00e9nierie. Aujourd\u2019hui, elle en compte plusieurs.\nSa mission fondamentale est de fournir \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration des formations de tr\u00e8s haut niveau dans le domaine de l\u2019ing\u00e9nierie en combinant l\u2019\u00e9ducation, la recherche et l\u2019innovation. Ces cadres de haut niveau devront contribuer \u00e0 la construction d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 et d\u2019une \u00e9conomie durable fond\u00e9e sur la connaissance, mais aussi booster la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos industriels par de multiples brassages entre la formation et la recherche d\u2019une part et le secteur productif d\u2019autre part.\nLa vision de l\u2019EPT est celle d\u2019une \u00e9cole d\u2019\u00e9lites, au service du d\u00e9veloppement durable, enracin\u00e9e dans la tradition d\u2019excellence, ancr\u00e9e dans les valeurs s\u00e9n\u00e9galaises et ouverte au monde entier. C\u2019est un centre d\u2019excellence qui ambitionne de fournir les meilleures capacit\u00e9s scientifiques et technologiques au S\u00e9n\u00e9gal et \u00e0 l\u2019Afrique, afin de propulser et de soutenir le d\u00e9veloppement du continent en s\u2019appuyant sur ses valeurs traditionnelles (Sagesse, Savoir, Devoir et Innovation).\nAvec un personnel enseignant qualifi\u00e9 ainsi que des employ\u00e9s administratifs et de soutien tous fortement engag\u00e9s envers la mission de notre \u00e9tablissement, l\u2019institution compte aujourd\u2019hui quatre (04) fili\u00e8res de sp\u00e9cialit\u00e9 et un master en g\u00e9nies et \u00e9nergies renouvelables dans le cadre du Master Interuniversitaire sur les \u00e9nergies renouvelables que nous partageons avec les universit\u00e9s de Bambey, Saint Louis et Ziguinchor.\nNotre ambition \u00e0 moyen terme est de former chaque ann\u00e9e deux cent (200) ing\u00e9nieurs de conception dans 8 fili\u00e8res diff\u00e9rentes.\nSoucieux de ses objectifs en termes d\u2019innovation et d\u2019extension du num\u00e9rique aupr\u00e8s des populations et de la d\u00e9mocratisation de l\u2019acc\u00e8s au savoir-faire num\u00e9rique partag\u00e9, l\u2019EPT en partenariat avec la Fondation Sonatel a mis en place depuis 2016 un laboratoire de fabrication num\u00e9rique (Fablab solidaire) au profit des \u00e9l\u00e8ves, artisans, enseignants, professionnels et particuliers. Le Fablab d\u00e9nomm\u00e9 Polylab, qui a sign\u00e9 la charte des Fablabs du MIT et reconnu \u00e0 l\u2019international, est aujourd\u2019hui un centre o\u00f9 des \u00e9v\u00e9nements grand public port\u00e9s par des jeunes et des ateliers de fabrication sont r\u00e9guli\u00e8rement organis\u00e9s.\nL\u2019EPT \u00e9tant au service de la soci\u00e9t\u00e9, la collaboration internationale en mati\u00e8re de formation et de la recherche constitue une priorit\u00e9 pour elle. C\u2019est dans ce sens qu\u2019elle se red\u00e9ploye pour son rayonnement par une int\u00e9gration harmonieuse dans la soci\u00e9t\u00e9 nationale et internationale. L\u2019EPT a conclu des accords de collaboration avec environ 40 partenaires constitu\u00e9s d\u2019universit\u00e9s, d\u2019\u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs, d\u2019instituts et d\u2019organismes de recherche, d\u2019industriels, tant au niveau national qu\u2019international. Dans le cadre de ces conventions de partenariat, les stages des \u00e9tudiants et la mobilit\u00e9 des enseignants constituent les principales priorit\u00e9s.\nL\u2019EPT a aussi cr\u00e9\u00e9 un centre de productivit\u00e9 et de d\u00e9veloppement industriel (CPDI) qui se veut une structure d\u2019appui et d\u2019accompagnement des industriels et administrations publiques. L\u2019objectif global est de contribuer au renforcement de la comp\u00e9titivit\u00e9 nationale pour une am\u00e9lioration durable du niveau de vie et de la prosp\u00e9rit\u00e9 du S\u00e9n\u00e9gal.\nNous envisageons \u00e9galement la mise en place d\u2019une formation de base sur les automates et syst\u00e8mes de supervision SIEMENS destin\u00e9e aux entreprises.\n\nDr Alassane Diene\nLE DIRECTEUR", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}, "0b90567d-271a-4589-8019-7b0b985fa230": {"__data__": {"id_": "0b90567d-271a-4589-8019-7b0b985fa230", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "d2f440476858df5b0bb6b5397d73bf8c555ab57fb8d164da087f44b872b01d11", "text": "La recherche est aussi l\u2019une des missions fondamentales de l\u2019EPT et est men\u00e9e \u00e0 travers le Service Coordination de la Recherche et de l\u2019Innovation Technologique (SCRIT), cr\u00e9\u00e9 en 2013 par arr\u00eat\u00e9 N\u00b0 000041 MESR/EPT/DIR du 02 janvier 2013, avec pour missions, la redynamisation du secteur de la recherche et la promotion de l\u2019Innovation \u00e0 l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s.\nLire Plus\n\u00a0\nLe d\u00e9veloppement de la recherche afin de produire des connaissances, des th\u00e9ories et des m\u00e9thodologies permettant de caract\u00e9riser et de comprendre le fonctionnement des syst\u00e8mes \u00e9tudi\u00e9s;\nL\u2019encadrement et la formation \u00e0 la recherche de doctorants;\nL\u2019animation scientifique de l\u2019EPT;\nL\u2019implication directe dans les grands programmes de d\u00e9veloppement en vue de la production des connaissances scientifiques n\u00e9cessaires.\nLe D\u00e9veloppement de la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de recherche (nationale et internationale).\nLa participation \u00e0 l\u2019effort national afin de faire \u00e9merger des unit\u00e9s transdisciplinaires pour l\u2019\u00e9tude des questions li\u00e9es au d\u00e9veloppement durable.\nL\u2019accueil des \u00e9tudiants des diff\u00e9rentes universit\u00e9s du S\u00e9n\u00e9gal.\nRassemblement dans une dynamique commune des enseignants chercheurs qui se compl\u00e8tent :par les objets d\u2019\u00e9tudes,par les champs disciplinaires qu\u2019ils ma\u00eetrisent,et par la d\u00e9marche r\u00e9solument quantitative s\u2019appuyant sur une approche m\u00e9caniste associant g\u00e9osciences, sciences pour l\u2019environnement et sciences pour l\u2019ing\u00e9nieur.\npar les objets d\u2019\u00e9tudes,\npar les champs disciplinaires qu\u2019ils ma\u00eetrisent,\net par la d\u00e9marche r\u00e9solument quantitative s\u2019appuyant sur une approche m\u00e9caniste associant g\u00e9osciences, sciences pour l\u2019environnement et sciences pour l\u2019ing\u00e9nieur.\nLa plus-value attendue se situe au niveau scientifique, au niveau de l\u2019animation et de la formation, et au niveau strat\u00e9gique (en termes de positionnement national et international).\nla mise en commun de moyens humains et mat\u00e9riels (plateformes logicielles, ordinateurs) et des donn\u00e9es (bases de donn\u00e9es) va :\ndonner aux laboratoires une capacit\u00e9 accrue \u00e0 animer, \u00e0 faire \u00e9merger et \u00e0 identifier des probl\u00e9matiques scientifiques nouvelles;\npermettre aussi de proposer une offre de formation compl\u00e9mentaire encore plus attractive en s\u2019appuyant sur le savoir-faire et l\u2019exp\u00e9rience de L\u2019EPT et de ses partenaires.\nLaboratoires de recherche\nEnseignants \u2013 Chercheurs\n", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}, "38b841fe-6d33-4d11-acb3-c65c6392b7c8": {"__data__": {"id_": "38b841fe-6d33-4d11-acb3-c65c6392b7c8", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "77fac211c397090826af55b5b2cec4b47921cde3e587b7a19d2e5154c5626f16", "text": "Depuis 2001, l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais a engag\u00e9 la r\u00e9forme du secteur de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur, int\u00e9gr\u00e9 au Programme D\u00e9cennal de l\u2019Education et de la Formation (PDEF), avec la mise sur pied d\u2019une commission \u00abCarte universitaire \u00bb charg\u00e9e de proposer un sch\u00e9ma directeur d\u2019\u00e9largissement de l\u2019acc\u00e8s au sup\u00e9rieur et une diversification de l\u2019offre de formation, articul\u00e9s \u00e0 une d\u00e9centralisation qui devait d\u00e9sengorger la principale universit\u00e9, Cheikh Anta DIOP, aux effectifs insoutenables, et faire monter en puissance l\u2019universit\u00e9 Gaston Berger.\nUne option strat\u00e9gique a consist\u00e9 \u00e0 dessiner une nouvelle carte universitaire d\u00e9centralis\u00e9e s\u2019appuyant sur une profonde r\u00e9forme en plusieurs plans, notamment:\nMais depuis juin 2009, par d\u00e9cret 2009-586 du 18 juin 2009, l\u2019\u00c9cole Polytechnique de Thi\u00e8s, suite \u00e0 son rattachement direct au Minist\u00e8re charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, a retrouv\u00e9 une autonomie vis-\u00e0-vis de l\u2019Universit\u00e9 de Thi\u00e8s.\nJusqu\u2019en 1970, le centre de gravit\u00e9 du d\u00e9veloppement des formations d\u2019ing\u00e9nieurs s\u2019est situ\u00e9 largement \u00e0 distance des structures universitaires traditionnelles, avec pour cons\u00e9quence une s\u00e9paration organique rarement mise en d\u00e9bat entre disciplines scientifiques d\u2019un c\u00f4t\u00e9, disciplines de l\u2019ing\u00e9nierie de l\u2019autre, et plus encore la cristallisation de diff\u00e9rences de culture, plus durable par nature dans le temps (rapport \u00e0 la s\u00e9lection et \u00e0 l\u2019\u00e9litisme, relation au savoir et aux approches disciplinaires).\nLe 25 mai 1973, son Excellence L\u00e9opold S\u00e9dar SENGHOR, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal, d\u00e9cr\u00e8te la cr\u00e9ation de l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s. L\u2019Ecole polytechnique de Montr\u00e9al en accepte le parrainage au cours de son implantation progressive.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUne carte Universitaire planifi\u00e9e dans l\u2019espace et dans le temps ;\nUne professionnalisation de l\u2019enseignement et de la formation ;\nUne diversification des fili\u00e8res et des \u00e9tablissements ;\nUne valorisation des ressources nationales et r\u00e9gionales ;\nUn \u00e9largissement de la gouvernance des structures de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur aux repr\u00e9sentants du monde du travail et des collectivit\u00e9s locales ou d\u00e9centralis\u00e9es\nUne sp\u00e9cialisation des universit\u00e9s r\u00e9gionales et des Coll\u00e8ges Universitaires R\u00e9gionaux avec des dominantes;\nUne orientation des nouvelles universit\u00e9s vers le d\u00e9veloppement \u00e9conomique : fili\u00e8res scientifiques et technologiques, fili\u00e8res de gestion, de transport maritime et a\u00e9rien et professionnalisation des fili\u00e8res actuelles de droit et de lettres.\nC\u2019est dans cette mouvance que le gouvernement du S\u00e9n\u00e9gal a d\u00e9cid\u00e9, dans un premier temps, l\u2019ouverture de l\u2019Universit\u00e9 de Thi\u00e8s \u00e0 partir de la fusion de quatre \u00e9coles de formation d\u2019ing\u00e9nieurs, \u00e0 savoir l\u2019ESP centre de Thi\u00e8s (ancienne Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s), l\u2019ENSA, l\u2019IST et l\u2019ENCR de Bambey.\nDe 1973, date de sa cr\u00e9ation \u00e0 1982, aux termes des d\u00e9crets N\u00b073-493 du 25 mai 1973, et N\u00b074-1282 du 23 d\u00e9cembre 1974, l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s (EPT) est \u00e9rig\u00e9e en \u00e9tablissement militaire d\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u00e0 encadrement militaire et plac\u00e9e sous la double tutelle du Minist\u00e8re des Forces Arm\u00e9es et du Minist\u00e8re de l\u2019Education Nationale.\nA partir de 1982, d\u00e9bute la phase de recrutement d\u2019enseignants permanent s\u00e9n\u00e9galais ; \u00e0 cette date le corps enseignant \u00e9tait compos\u00e9 essentiellement de canadiens et de vacataires s\u00e9n\u00e9galais.\nDe 1982 \u00e0 1992, l\u2019EPT passe sous administration militaire compl\u00e8te aux termes des dispositions du d\u00e9cret 82-545 du 03 ao\u00fbt 1982 ;\nAu mois de juillet 1992, l\u2019EPT change de statut. L\u2019Ecole est \u00e9rig\u00e9e en \u00e9tablissement public rattach\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Cheikh Anta Diop de Dakar (UCAD). Ce changement de statut est r\u00e9gi par la loi 92-38 du 09 juillet 1992 et les d\u00e9crets d\u2019application N\u00b092-1261 et 92-1268 du 14 septembre 1992 ;\nAu mois de Novembre 1994, dans le cadre de la r\u00e9forme de l\u2019Enseignement Sup\u00e9rieur, un nouveau changement de statut intervient. La loi 94-78 du 24 novembre 1994 portant cr\u00e9ation de l\u2019Ecole Sup\u00e9rieure Polytechnique (ESP) comme \u00e9tablissement rattach\u00e9 \u00e0 l\u2019UCAD, consacre la fusion de l\u2019EPT avec les divisions industrielles de l\u2019ENSUT et de l\u2019ENSETP ;\nLe 11 janvier 2007, est ouverte l\u2019Universit\u00e9 de Thi\u00e8s \u00e0 partir de la r\u00e9union de quatre \u00e9coles de formation d\u2019ing\u00e9nieurs, \u00e0 savoir l\u2019ESP centre de Thi\u00e8s (ancienne Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s), l\u2019ENSA, l\u2019IST et l\u2019ENCR de Bambey ;\nEn juin 2009, aux termes du d\u00e9cret 2009-586, l\u2019EPT quitte l\u2019universit\u00e9 de Thi\u00e8s pour redevenir un \u00e9tablissement autonome et rattach\u00e9 directement au Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur de la Recherche et de l\u2019Innovation.\n", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}, "8716282c-ca46-4161-8641-36b11b0317cd": {"__data__": {"id_": "8716282c-ca46-4161-8641-36b11b0317cd", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "2aa8bd007e84c36c664f2a4140ec129b653b58148805ea95d7ca7b00d3664724", "text": "L\u2019EPT soutient pleinement la vie associative des \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs. Ciment de l\u2019esprit d\u2019\u00e9cole, celle-ci contribue \u00e0 la formation humaine des futurs ing\u00e9nieurs en compl\u00e9ment de la formation acad\u00e9mique. Riche en initiatives permettant l\u2019engagement, la prise de responsabilit\u00e9s, l\u2019\u00e9change et l\u2019entraide au sein des promotions, la vie associative est un vaste terrain d\u2019exp\u00e9rimentation pour de futurs managers.\nLe bureau des \u00e9l\u00e8ves \u00a0(BDE) est la structure qui pilote et qui coordonne l\u2019ensemble des activit\u00e9s parascolaires qui se d\u00e9roulent au sein de l\u2019\u00e9cole. Il est compos\u00e9 de dix membres\u00a0: un pr\u00e9sident, un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, un tr\u00e9sorier et des pr\u00e9sidents de commission.\nDans le campus social, on retrouve le logement des \u00e9l\u00e8ves\u00a0qui est constitu\u00e9 de quatre b\u00e2timents H1, H2, H3 et H4. A c\u00f4t\u00e9 il y a les espaces de jeux\u00a0: un terrain de football, un terrain de basket et un terrain multisport (tennis, handball, volleyball, arts martiaux). On y retrouve \u00e9galement le restaurant des \u00e9l\u00e8ves autre place incontournable du campus et la salle canal qui fait office de salle t\u00e9l\u00e9 et qui sert accessoirement \u00e0 abriter d\u2019autres activit\u00e9s (club de litt\u00e9rature, d\u2019art et de civisme, club d\u2019anglais, match de g\u00e9nie en herbe entres autres\u2026).\nPour les \u00e9v\u00e8nements phares organis\u00e9s par le BDE il y a d\u2019abord les journ\u00e9es scientifiques, sportives et culturelles (JSSC)\u00a0; hormis cela il y a \u00e9galement le concours Junior Polytech (JP) qui est un concours \u00e0 l\u2019image du concours g\u00e9n\u00e9ral organis\u00e9 chaque ann\u00e9e par les \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs sur tout le territoire s\u00e9n\u00e9galais.\nUne ambiance tr\u00e8s conviviale r\u00e8gne \u00e0 l\u2019\u00e9cole polytechnique de Thi\u00e8s. Les \u00e9tudiants se comportent comme des fr\u00e8res et s\u0153urs. Il y a une attente, une cordialit\u00e9 avec toutes les valeurs de solidarit\u00e9 et d\u2019entraide qui leur sont inculqu\u00e9s. Une vie sociale tr\u00e8s particuli\u00e8re\u2026\n", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}}, "docstore/metadata": {"10168aea-ce4d-4b28-a06e-dc5022094d55": {"doc_hash": "47d13169cea880f66a7643b5086c6b4f7f7016d69d699b54024a6da7add59c00"}, "6a6f003a-052a-41e3-9e57-d79561430e00": {"doc_hash": "6134d7ad9209c88b75a99502dc5475c0d52d866162d71b6ec4dbfad87547d617"}, "5991729b-210d-44ca-baaf-e457db0f8570": {"doc_hash": "2fe0d60b07730f896d2dd64e7547c6bdbc00d251216fa4a3a4a73e5f3e1e911c"}, "0b90567d-271a-4589-8019-7b0b985fa230": {"doc_hash": "d2f440476858df5b0bb6b5397d73bf8c555ab57fb8d164da087f44b872b01d11"}, "38b841fe-6d33-4d11-acb3-c65c6392b7c8": {"doc_hash": "77fac211c397090826af55b5b2cec4b47921cde3e587b7a19d2e5154c5626f16"}, "8716282c-ca46-4161-8641-36b11b0317cd": {"doc_hash": "2aa8bd007e84c36c664f2a4140ec129b653b58148805ea95d7ca7b00d3664724"}}}